\chapter*{Remerciements}         % ne pas numéroter
\phantomsection\addcontentsline{toc}{chapter}{Remerciements} % inclure dans TdM
J'aimerais d'abord débuter mes remerciements en soulignant la place qu'ont jouer mes deux directrices dans mon travail.
D'abord, Caroline Desbiens, pour m'avoir fait découvrir la richesse de la discipline lorsque j'étais au baccalauréat; sans celle-ci, peut-être que ce projet n'aurait jamais été pensé possible.
Marie-Hélène Vandersmissen, pour sa prise en main très tôt dans mon parcours et son ouverture d'esprit.
Toutes deux m'ont offert un grand nombre d'encouragement et un support envers lequel je suis extrêment reconnaissant., pour sa prise en main trètrès tôt dans mon parcours et son ouverture d'esprit.
Toutes deux m'ont offert un grand nombre d'encouragement et un support envers lequel je suis extrêmement reconnaissant.
Je voudrais aussi remercier Julie Podmore, une des premières chercheures que j'ai lu qui s'est intéressait aux minorités sexuelles.
Merci d'avoir joint mon comité de direction et de m'avoir accompagner lors de mon terrain à Montréal.

Dans mon entourage le plus proche, je voudrais remercier Olivier qui m'a accompagné durant presque tout mon parcours universitaire et qui m'a soutenu, dans les moment les plus difficiles comme les meilleurs.
Merci d'avoir été à mes côtés, pour celà, j'aimerais te dire que je t'aime, encore une fois.
Merci à Evelyne; tu m'aurais permis d'évoluer comme humain d'une façon toute nouvelle à la fin de mon parcours de maîtrise.
Merci à feu l'AgitéE et surtout aux gens que j'ai pu découvrir là-bas, en particulier Laurence et Benoît, pour votre intelligence, vos idées et vos positions.

Enfin, 
